---
title: Resisting Reduction, A Manifesto
theme: sky
version: 2019.06.27
---

<section data-background-video="/files/pacman_in_the_shell.webm" data-background-video-loop="loop">
<h1 style="text-shadow: 0 0 10px blue; color: white">Resisting Reduction: A Manifesto</h1>
</section>

<section>
#### The Journal of Design and Science (JoDS)

### Resisting Reduction: A Manifesto, Joichi Ito, Oct 13 2017, updated Dec 02 2018

[https://jods.mitpress.mit.edu/pub/resisting-reduction](https://jods.mitpress.mit.edu/pub/resisting-reduction)
</section>

<section>
### The Journal of Design and Science (JoDS)

JoDS é uma colaboração entre MIT Media Lab e MIT Press para estimular
conexões entre ciência e design, quebrando barreiras entre as disciplinas
acadêmicas tradicionais.

[https://jods.mitpress.mit.edu/about](https://jods.mitpress.mit.edu/about)
</section>

<section data-background-video="/files/pacman_in_the_shell.webm" data-background-video-loop="loop">
<h3 style="text-shadow: 0 0 10px blue; color: white">Resisting Reduction: A Manifesto</h3>
<h4 style="text-shadow: 0 0 10px blue; color: white">Designing our Complex Future with Machines</h4>
<em style="text-shadow: 0 0 10px blue; color: white; font-size: 1.5em">manifesto contra a</em>
<em style="text-shadow: 0 0 10px red; color: white; font-size: 1.5em">singularidade tecnológica</em>
</section>

<section>
### Moedas:

ecossistemas naturais

x

sistema financeiro
</section>

<section>
Ecossistemas naturais como um belo exemplo de sistemas adaptativos complexos, com diversas moedas e sistemas de feedbacks
</section>

<section>
Não existe uma moeda padrão (master currency) na natureza, cada sistema e subsistema tem seu próprio mercado

<!-- A terra evoluiu dessa forma, energia e matéria sendo transformados em cada subsistema de forma interconectada -->
</section>

<section>
Nós vivemos numa civilização onte a moeda principal é dinheiro e poder, onde o objetivo é acumular os dois, é um sistema muito frágil comparado ao ecossistema da terra
</section>

<section>
O paradigma de uma moeda principal de troca leva corporações e instituições a perder de vista as suas missões originais

Corporações com fins lucrativos possuem comportamento semelhante ao câncer
<!-- Células saudáveis regulam seu crescimento e respondem ao seu redor, chegando a eliminar a sí próprias em algumas ocasiões -->
<!-- Células cancerígenas por outro lado são otimizadas para um crescimento irrestrito e espalhamento independente das suas funções e contexto -->
</section>


<section>
A idéia que existimos para o progresso, e o progresso requer crescimento irrestrito e exponencial é o chicote que nos chicoteia
</section>

<section>
máquinas de carne e sangue

x

máquinas de metal

x

máquinas de bits
(nova espécie do Vale do Silício)
</section>

<section>
As máquinas de bits são companhias modernas dirigidas por adeptos de uma nova religião:

### Singularidade
</section>

<section>
Singularidade como a promessa de transcender a condição humana através dos avanços tecnológicos

Abordagem para a Inteligência Artificial
</section>

<section>
### Singularidade

Essa nova religião não traz nenhuma mudança fundamental de paradigma, antes disso é a evolução natural da veneração do crescimento exponencial aplicada a computação e Ciência moderna
</section>

<section>
Nesta noção de Singularidade a I.A. irá ultrapassar os humanos e tudo que foi feito até agora é irrelevante perto desta I.A.
</section>

<section>
A combinação deste pensamento com o sucesso financeiro do culto a tecnologia tem criado um feedback positivo com pouca capacidade de regulação através de feedback negativo
</section>

<section>
Singularitários acreditam que o mundo é "conhecível" e pode ser simulado computacionalmente

Positivismo? (dúvida minha)
</section>

<section>
### Amortalidade

Computadores irão ampliar e extender nossos pensamentos em um tipo de "amortalidade"
</section>

<section>
### Reducionismo

movimento eugênico

x

genocídio nazista

x

seleção natural
</section>

<section>
devemos abraçar o desconhecido, a irreducibilidade

assim como as artes liberais e humanidades fazem
</section>

<section>
### Cibernética de primeira ordem

rápida expansão do capitalismo e consumo, corrida espacial, computação

<!-- época de crença que -->problemas do mundo seriam resolvidos com Ciência e Engenharia

hoje sabemos que problemas com<!-- do mundo como--> clima, pobreza, obesidade e doenças não são resolvidos apenas com mais recurso e controle
</section>

<section>
### Cibernética de segunda ordem

é a cibernética dos sistemas complexos auto-adaptativos,
onde o observador é também parte do sistema

"você não está preso no trânsito, você é o trânsito"
</section>

<section>
#### sujeito x objeto

filosofia e ciência ocidentais são dualística

em oposição a abordagem não-dualística do oriente
</section>

<section>
ao incluir máquinas no sistema, elas não apenas ampliam os humanos individualmente, mas também ampliam a complexidade do sistema como um todo
</section>

<section>
formulação problemática de Inteligência Artificial

Inteligência Extendida ao invés de Inteligência Artificial

Humildade ao invés de Controle

design participante como meio de uma função de prosperidade, onde prosperidade é uma medida de vigor e saúde ao invés de escala e poder
</section>

<section>
Intervenções melhores num sistema são mais como música do que como algoritmos, desenvolver sensibilidade apropriada ao ambiente e tempo

Abdrew Fletcher: "permita-me fazer as canções de uma nação, eu não me importo com quem faz as leis"

Canções duram mais tempo que as leis
</section>

<section>
Livro: Thinking in Systems

descreve pontos para intervir num sistema complexo auto-adaptativo
</section>

<section>
<img src="/files/thinking-in-systems.png" width="50%"/>
</section>

<section>
a diversidade permite elementos do sistema alimentar uns aos outros sem a exploração criada pela monocultura de uma moeda única
</section>

<section>
autor está envolvido em iniciativas com o IEEE para desenvolvimento de Inteligência Artificial guidado pela preocupação com o bem-estar humano ao invés do impacto econômico

Prática-tecnológica de Arnold Pacey? (dúvida minha)
</section>

<section>
A camada cultural do sistema é a área com maior potencial de uma correção fundamental
</section>

<section>
# Mais do que o suficiente é muito
</section>

<section data-background="#c4a000" data-background-transition="slide">
<section>
{% include slides_obrigado.html %}
</section>
<section>
### Histórico de apresentações

<small>Onde e quando esta apresentação foi realizada</small>

<ul style="font-size: 24px">
  <li>27 de Jun 2019, UnB Darcy - Brasília, apresentação na disciplina Arte e Tecnologia 3 do curso de pós-graduação IDA</li>
</ul>
</section>
</section>
